%% ============================================
%% ================ Preambule =================
%% ============================================
\documentclass[]{scrartcl}
\usepackage[margin = 0.5in]{geometry}

\usepackage[pdftex,unicode, 
colorlinks=true,
linkcolor = blue]{hyperref}	% нумерование страниц, ссылки!!!!ИМЕННО В ТАКОМ ПОРЯДКЕ СО СЛЕДУЮЩИМ ПАКЕТОМ
%\usepackage[warn]{mathtext}				% Поддержка русского текста в формулах
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}			% Пакет выбора кодировки и шрифтов
\usepackage[utf8]{inputenc} 			% любая желаемая кодировка
\usepackage[english]{babel}		% поддержка русского языка
\usepackage{wrapfig}					% Плавающие картинки
\usepackage{amssymb, amsmath}			% стилевой пакет для формул
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic} 


\ifpdf
\usepackage{cmap} 				% чтобы работал поиск по PDF
\usepackage[pdftex]{graphicx}
%\usepackage{pgfplotstable}		% Для вставки таблиц.
\pdfcompresslevel=9 			% сжимать PDF
\else
\usepackage{graphicx}
\fi

\graphicspath{{./figures/}}
\usepackage{subcaption}
%% ============================================
%% ================ Info =================
%% ============================================
\title{Полиномиальное предобуславливание в градиентных методах}
\author{%\begin{tabular}{c c}
	  	 Фанис Хафизов\\
		 \texttt{khafizov.fa@phystech.edu}
		%\end{tabular}
		}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Рассматриваются методы первого порядка с предобуславливанием для решения нелинейных задач выпуклой оптимизации. В работе предлагается разобраться в семействе предобуславливателей, получаемых с помощью симметрических многочленов, применить их в нескольких задачах оптимизации и сравнить сходимость в сравнении с методами без предобуславливания.
\end{abstract}

\section{Идея}
\subsection{Мотивация}
Этот проект основывается на статье Polynomial Preconditioning for Gradient Methods (Nikita Doikov, Anton Rodomanov) \cite{doikov2023polynomial}, в которой рассматривается решение задачи нелинейной выпуклой оптимизации методами первого порядка. В простейшем случае ($\min_x f(x)$) метод можно записать в виде
$$x_{k + 1} = x_k - \alpha_k P \nabla f(x_k),$$
где $\alpha_k$ -- размер шага, $P$ -- фиксированная матрица-предобуславливатель. И здесь встает вопрос выбора матрицы $P$. Необходимо найти баланс между скоростью сходимости и вычислительной стоимостью. Рассмотрим случаи: $P = I$ соответствует градиентному спуску, $P = B^{-1}$ будет схож с методом Ньютона (здесь $B$ -- матрица кривизны, определяемая дальше). Второй метод сходится гораздо быстрее, но требует больше вычислений. В статье же предлагается рассмотреть семейство симметрических полиномиальных предобуславливателей, которые будут иметь вид $$P = \alpha_0 I + \alpha_1 B + \dots + \alpha_\tau B^{\tau}.$$ С увеличением степени $\tau$, $P$ будет приближаться к $B^{-1}$, при небольших же степенях будет оставаться дешевым в расчетах, при этом улучшать сходимость метода.
\subsection{Цель}
Мы попробуем воспроизвести результаты оригинальной статьи в практических задачах и определим оптимальные предобуславливатели для решаемых задач.

\section{Литературный обзор}
Предобуславливание достаточно распространено в задачах оптимизации. Классическим примером является предобусловленный метод сопряженных градиентов \cite{Hestenes1952MethodsOC}. Он предлагает изменить исходную систему, чтобы улучшить спектр и сходимость метода.\\
Другим важным классом численных методов второго порядка является метод Ньютона \cite{nesterov2018lectures}. В нем используется информация о кривизне функции и в качестве предобуславливателя берется обратная матрица к гессиану на каждом шаге. Такой метод имеет квадратичную сходимость, однако требует большого количества вычислений и информации о гессиане функции.\\
Также важным фактом является то, что метод сопряженных градиентов является оптимальным в классе алгоритмов первого порядка для решения задач оптимизации выпуклых квадратичных функций \cite{nemirovskiinformation}. Широко применяются нелинейный метод сопряженных градиентов и квазиньютоновские методы \cite{Nocedal2018NumericalO}, однако, эти методы не имеют хороших глобальных оценок сложности, и в худшем случае сходятся даже медленнее обычного градиентного метода \cite{gupta2023nonlinear}.\\
В то же время, быстрый градиентный метод \cite{Nesterov1983AMF} оптимален для класса задач с ограниченными собственными значениями гессиана \cite{nemirovskij1983problem}.
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}
